\chapter{Domande per l'Esame}

\qs{}{Come funziona il Transition Based Parser (MALT)?}

\qs{}{Cosa è il task della Referring Expression Generation?}

\qs{}{Spiegare l'uso delle HMM nel PoS Tagging.}

\qs{}{Che differenza c'è tra MEMM e HMM?}

\qs{}{Dove si trovano le lingue naturali nella gerarchia di Chomsky?}

\qs{}{Cosa è una probabilistic CFG?}

\qs{}{Che cosa è il realizer nella NLG?}

\qs{}{Cosa è il task dell'Aggregation?}

\qs{}{Elencare i 5 algoritmi per il parsing delle dipendenze sintattiche.}

\qs{}{Quali sono i task della NLG?}

\qs{}{Spiegare l'uso del formalismo lambda-FoL per la semantica computazionale.}

\qs{}{Cosa è la rappresentazione Neo-Davidsoniana?}

\qs{}{Quali sono le due ipotesi fondamentali della linguistica computazionale?}

\qs{}{Cosa è la frame-based semantic nei DS?}

\qs{}{Fare un esempio di ambiguità puramente semantica.}

\qs{}{Ambiguità sintattica: spiegare i fenomeni del PP attachment e dell'ambiguità sintattica.}

\qs{}{Come funziona l'algoritmo CKY?}

\qs{}{Qual è la complessità dell'algoritmo CKY rispetto alla lunghezza N dell'input?}

\qs{}{Che differenza c'è tra la sintassi formalizzata come dipendenze e quella come costituenti?}

\qs{}{Che cos'è la misura PARSEVAL?}

\qs{}{Che cos'è un treebank?}

\qs{}{Quali sono le fasi della NLG simbolica?}

\qs{}{HMM è un modello generativo o discriminativo?}

\qs{}{Spiegare cosa si intende per anatomia di un parser.}

\qs{}{Quali sono i 6 fenomeni del dialogo tra umani?}

\qs{}{Cos'è il PoS Tagging?}

\qs{}{Cos'è il NER Tagging?}
