Appunti di Alessandro Salerno
Lezioni 17-18 Prof. J. Seiler

## Teorema 24 (esistenza degli zeri)
Sia $f \ : \ [a, b] \to \mathbb{R}$ continua, se $f(a) \cdot f(b) < 0$ allora esiste $c \in (a, b)$ con $f(c) = 0$.  

> [!NOTE]
> Se $f$ è strettamente monotona, $c$ è unico.

> [!IMPORTANT]
> Data la continuità di $f$, $f(a) \cdot f(b) < 0$ è una condizione sufficiente ma non necessaria. Per esempio, $f(x) = x^2$ ha zero in $x = 0$ anche se presi qualsiasi $a, b$ sia ha $f(a) \geq 0$ e $f(b) \geq 0$, quindi $f(a) \cdot f(b) \geq 0$.

### Dimostrazione
Supponiamo che $f(a) < 0 < f(b)$, sia $c_1 = \frac{a + b}{2}$, allora:
1. Se $f(c_1) = 0$ il teorema è dimostrato
2. Se $f(c_1) > 0$ si pone $a_1 = a, b_1 = c_1$ 
3. Se $f(c_1) < 0$ si pone $a_1 = c_1, b_1 = b$

Nei casi 2, 3 si ha quindi costruito un intervallo $[a_1, b_1] \subseteq [a, b]$ tale che $f(a-1) < 0 < f(b_1)$ e $b_1 - a_1 = \frac{b - a}{2}$.  Ripetiamo fino a $c_n$ tale per cui vale il punto 1. Può dunque succedere che:
1. In un numero FINITO di passi si giunge ad uno zero di $f$, oppure
2. Si ottiene una successione di intervalli su $[a_n, b_n]$ tali che:
	1. $[a, b] \supseteq [a_1, b_1] \supseteq [a_2, b_2] \supseteq ...$
	2. $b_n - a_n = \frac{b - a}{2^n}$
	3. $f(a_n) < 0 < f(b_n)$

Dalla costruzione si vede che:
- $\{a_n\}$ è monotona crescente e limitata ($a \leq a_n \leq b$)
- $\{b_n\}$ è monotona decrescente e limitata ($a \leq b_n \leq b$)

Dunque:
$$ \exists l_1, l_2 \in [a, b] \ : \ \lim_{n \to +\infty}{a_n}  = l_1, \ \ \lim_{n \to +\infty}{b_n} = l_2 $$
E, per proprietà dei liimti,
$$ l_2 - l_1 = \lim_{n \to +\infty}{b_n} -\lim_{n \to +\infty}{a_n} $$
$$ = \lim_{n \to +\infty}{(b_n -a_n)} $$
$$ = \lim_{n \to +\infty}{\frac{b -a}{2^n}} = 0 $$
Quindi:
$$ l_2 - l_1 = 0 $$
$$ l = l_1 = l_2 $$
E dato che $f$ continua in $[a, b]$:
$$ \lim_{n \to +\infty}{f(a_n)} = f(l) = \lim_{n \to +\infty}{f(b_n)} $$
$$ f(a_n) < 0, f(b_n) > 0 $$
Per il teorema di permanenza del segno:
$$ f(l) \leq 0 \ \textrm{perché} \ f(a_n) < 0 \ \forall n $$
$$  f(l) \geq 0 \ \textrm{perché} \ f(b_n) > 0 \ \forall n $$
Quindi:
$$ f(l) = 0 $$
$$ c = l $$

## Algoritmo di bisezione
Utilizzando il Teorema degli zeri, è possibile determinare un algoritmo per il calcolo approssimativo degli zeri di una funzione $f \ : \ [a, b] \to \mathbb{R}$ creando un intervallo $[a_n, b_n] \subseteq [a, b]$ con errore $E \leq \frac{b - a}{2^n}$. 
`z
### Criterio di arresto
Sia:
$$ \frac{b - a}{2^n} < \epsilon $$
Chiamiamo $\epsilon$ la _tolleranza_.
Il numero $n$ di passi necessari si trova risolvendo la disequazione per $n$, ovvero:
$$ n > \log_{2}{\frac{b - a}{\epsilon}} $$

### Applicazione pratica
1. Determinare un intervallo $[a, b]$. Per farlo si può ricorrere al metodo grafico
2. Verificare che $f(a) \cdot f(b) < 0$
3. Fissare una tolleranza $\epsilon$
4. Calcolare $n$ approssimativamente (arrotondando)
5. Applicare l'algoritmo di bisezione

## Metodo di Newton
Sia $f \ : \ [a, b] \to \mathbb{R}$ derivabile, se $f(a) \cdot f(b) < 0$ allora preso $x_0 \in [a, b]$, per proprietà già viste, la retta tangente in $(x_0, f(x_0))$ è data da:
$$ y = h_0(x) = f'(x_0)(x - x_0) + f(x_0) $$
Determinare il suo zero $x_1$ equivale a dire:
$$ 0 = h_0(x_1) = f(x_0)(x_1 - x_0) +f(x_0) $$
Ossia:
$$ x_1 = x_0 - \frac{f(x_0)}{f'(x_0)} $$
Si può poi ripetere lo stesso procedimento per $x_1$ trovando $x_2$ più accurato. Dunque si crea la successione definita pe ricorrenza:
$$ x_{n + 1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)} $$
$$ f'(x) \neq 0 \ \forall x \in [a, b] $$

> [!IMPORTANT]
> Anche supponendo che $f'(x) \neq 0$, la successione $\{x_n\}$ potrebe non convergere.


## Teorema 25
Sia $f \ : \ [a, b] \to \mathbb{R}$ di classe $C^2([a, b])$, inoltre supponiamo:
1. $f(a) \cdot f(b) < 0$
2. $f', f''$ hanno segno costante su $[a, b]$
3. $f(a) \cdot f''(a) > 0$  oppure $f(b) \cdot f''(b) > 0$

Allora esiste un unico zero $c \in (a, b)$ tale che $f(c) = 0$ e la successione $\{x_n\}$ definita da:
$$ \begin{cases}
x_0 = a \\
x_{n + 1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)} 
\end{cases} $$
Oppure, a seconda dalla validità del punto 3:
$$  \begin{cases}
x_0 = b \\
x_{n + 1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)} 
\end{cases} $$
Converge a $c$. 

> [!NOTE]
> Il punto 2 implica $f' > 0$ oppure $f' < 0$ su $[a, b]$ e $f'' > 0$ oppure $f'' < 0$ su $[a, b]$.

Quindi:
- Se $f' > 0$, $f$ è strettamente crescente
- Se $f' < 0$ , $f$ è strettamente decrescente
- Se $f'' > 0$, $f$ è convessa
- Se $f'' < 0$, $f$ è concava
### Dimostrazione
Poiché $f(a) \cdot f(b) < 0$, il Teorema di esistenza delgi zeri assicura che:
$$ \exists c \in (a, b) \ : \ f(c) = 0 $$
Poiché $f'$ ha segno costante, $f$ è strettamente monotona, quindi $c$ è unico. Si intende dimostrare:
1. La serie $\{x_n\}$ è convergente
2. $\lim_{n \to +\infty}{x_n} = c$

#### Dimostrazione punto 1
Supponiamo $f(a) > 0$ e $f''(a) > 0$, allora $f$ decrescente è convessa. Si noti che $f(x) > 0 \ \forall x \in [a, c)$. Definiamo:
$$g(x) = x - \frac{f(x)}{f'(x)} \ x \in [a, b] $$
Notiamo:
$$ g(c) = c $$
Inoltre, $g$ è derivabile in $[a, b]$ e:
$$ g'(x) = 1 - \frac{f'(x)^2 -f(x)f''(x)}{f'(x)^2} $$
$$ = 1 -1 +\frac{f(x)f''(x)}{f'(x)^2} $$
$$ = \frac{f(x)f''(x)}{f'(x^2)} > 0 \ \textrm{su } [a, c) $$
Allora $g$ è strettamente crescente in $[a, c]$. Verifichiamo che${}^\star{}^\star$ 
$$ x_n < x_{n + 1} < c \ \forall n = 0, 1, 2, 3, ...$$
Abbiamo:
$$ x_0 = a, x_1 = x_0 - \frac{f(x_0)}{f'(x_0)} = a - \frac{f(a)}{f'(a)} > a = x_0 $$
$$ \to x_0 < x_1 $$

$g$ strettamente crescente su $[a, c]$ implica:
$$ x_1 = g(x_0) = g(a) < g(c) = c $$
$$ \to x_0 < x_1 < c $$
Quindi vale${}^\star{}^\star$ per $n = 0$.